 Содержание          Общая часть 1.1. Подразделение: Производственный центр (Отдел разработки ПО). 1.2. Должность: Ведущий бизнес-аналитик. 1.3. Ведущий бизнес-аналитик является лицом, ответственным за соответствие проектов требованиям Заказчика, а так же за разработку Технико-Коммерческих Предложений.
 1.4. Исполнитель данной должности подчинен Начальнику отдела разработки ПО и получает приказы от него, в то время, когда он не задействован в проектах; во время работы над проектом подчинение определяется регламентом проекта. 1.5. Дополнительные распоряжения исполнитель данной должности может получать от Директора по производству, Исполнительного директора и Генерального директора. Их указания исполнитель данной должности выполняет только в том случае, если они не противоречат указаниям Начальника отдела разработки ПО.
 1.6. Назначение на эту должность осуществляется приказом Генерального директора Компании Артезио. 1.7. В своей деятельности исполнитель данной должности руководствуется Положением о Производственном центре (Отдел разработки ПО), распоряжениями Начальника отдела разработки ПО, во время работы над проектом распоряжениями руководителя проекта, документацией системы менеджмента качества и настоящей Должностной инструкцией.
 Профессиональные требования Работа на данной должности требует от работника следующей квалификации: 2.1. Образование – высшее профессиональное. 2.2. Иностранный язык (английский): чтение технической литературы без словаря; разработка проектной документации; умение вести деловую переписку; навыки общения на произвольные темы на среднем уровне.
 2.3. Владение методами и инструментами управления проектами: практическое вла- дение инструментом планирования и управления работами MS Project/Primavera/Timeline. 2.4. Владение методами и инструментами анализа и проектирования: владение Software Engineering Process и одной из конкретных реализаций (Rational Unified Process, Oracle method и т. д.);
 владение формальными методами и языками IDEF, UML, DFD, SADT; теоретические знания и практические навыки в области системного анализа; знание реляционной теории и ER-методологии проектирования баз данных, знакомство с PowerDesigner или любым другим CASE-средством (Erwin, Oracle Designer, Rational Rose и др.);
 владение методологиями объектно-ориентированного анализа, проектирования и разработки; знание концепций и технологий построения распределенных вычислительных систем. 2.5. Знание основных стандартов и протоколов Интернет: знание протоколов TCP/IP, HTTP, FTP, SMTP; знакомство с HTML, DHTML, CGI; 2.6. Владение средствами программирования и тестирования, знание платформ:
 практическое владение языками высокого уровня, обязательным является знание основного языка программирования, на котором выполняется проект (Java, С/C++, PL/SQL и проч.); опыт работы с одним из языков программирования (Java, С/C++, PL/SQL, T-SQL); практическое владение одной из интегрированных сред разработки для языков высокого уровня (MS Visual Studio и т.п.);
 опыт разработки для одного из веб-серверов (MS Internet Information Server, Apache); знание одной из СУБД (Access, Oracle, MS SQL Server, Sybase, MySQL, InterBase, DB2); хорошее знание одного из серверов приложений (Oracle AppServer, Jaguar, TomCat и т.п.); хорошее знание компонент Rational Test Studio;
 хорошее знание ОС Windows NT или UNIX и свойств и особенностей технологий разработки программного обеспечения для них; знакомство с одной из следующих ОС — Oracle Solaris, HP-UX, AIX — и особенностей технологий разработки программного обеспечения для них; владение коммуникационными программами (клиенты HTTP, FTP, Telnet);
 владение средствами групповой работы (клиенты CVS, VSS). 2.7. Владение средствами офисной работы: хорошее владение MS Word; знание MS Excel; владение MS PowerPoint, MS Visio; владение MS Outlook. 2.8. Наличие практического опыта: участие в коммерческих проектах в роли аналитика, бизнес-аналитика (не менее 3 проектов);
 опыт непосредственного общения с заказчиком, участие в выработке постановки задачи, сдаче-приемке разработанного решения (не менее 3 проектов). Основные функции 3.1. Организационная деятельность Ведущего бизнес-аналитика: изучает предметную область и бизнес-процессы заказчика; разрабатывает, описывает и анализирует бизнес-процессы;
 участвует в подготовке технико-коммерческого предложения и договора на выполнение проекта; осуществляет сбор, анализ, документирование и согласование требований с Заказчиком; осуществляет анализ и формализацию автоматизируемых бизнес-процессов Заказчика; анализирует конкурирующие решения на рынке; консультирует членов проектной команды по предметной области;
 3.2. Инженерно-техническая деятельность Ведущего бизнес-аналитика: участвует в формировании общих целей проекта, разработке предложения по составу реализуемых функций и задач; устанавливает и согласует с заказчиком общие требования к разрабатываемому в проекте информационно-программному обеспечению;
 определяет состав, последовательность, объем работ; принимает аналитические решения. Взаимодействие со смежными подразделениями 4.1. Взаимодействует со следующими подразделениями внутри Компании: Отдел технической поддержки; Служба качества. 4.2. Взаимодействует с другими подразделениями Компании в рамках выполнения работ по комплексным проектам как с заказчиками.
 Обязанности Ведущий бизнес-аналитик обязан: 5.1. Осуществлять проверку проекта на соответствие проекта требованиям заказчика со времени заключения договора на выполнение проекта до сдачи результатов разработки заказчику. 5.2. Разрабатывать модели данных, модели бизнес-процессов, прототипы экранных форм и т.д.
 5.3. Реализовывать проекты бизнес-систем, бизнес-приложений. 5.4. Взаимодействовать с Заказчиком по ходу выполнения проекта, решать возникающие проблемы и принимать аналитические решения. 5.5. Проверять разработанные решения на соответствие требованиям Заказчика. 5.6. Консультировать исполнителей по проекту по предметной области;
 5.7. Своевременно информировать руководство Компании  и Заказчика о ходе работ по проекту; 5.8. Взаимодействовать с представителями российских и зарубежных заказчиков; 5.9. Согласовывать требования с бизнес и ИТ подразделениями Заказчика; 5.10. Проводить презентации; 5.11. Участвовать в выработке и спецификации проектных решений.
  Права Ведущий бизнес-аналитик имеет право: 6.1. Представлять по поручению руководства Компанию на совещаниях, участвовать в переговорах и взаимодействовать с Заказчиком по ходу выполнения проекта. 6.2. Представлять на проверку и согласование руководителям смежных отделов все материалы, связанные с выполнением проекта и касающиеся зоны ответственности этих отделов.
 6.3. Запрашивать и получать информацию, необходимую для анализа требований к проекту. 6.4. Участвовать в производственных совещаниях по проекту. 6.5. Подготавливать предложения по совершенствованию (изменению) производственных процессов, регламентов и документации системы качества. 6.6. Проходить обучение в соответствии с программой переподготовки, подготавливать для руководства Компании  предложения по персональным планам обучения и переподготовки.
 Ответственность 7.1. Ведущий бизнес-аналитик несет ответственность за соответствие проекта к требованиям заказчика, за выполнение обязанностей и за не использование прав, предусмотренных настоящей Должностной инструкцией. 7.2. Ведущий бизнес-аналитик осуществляет свою деятельность в соответствии с утвержденным Положением о Производственном центре (отдел разработки ПО), документацией системы менеджмента качества, действующей в Компании, и настоящей Должностной инструкцией.
